$M[x := N]$ обозначает подстановку $N$ вместо \textit{свободных} вхождений $x$ в $M$. Правила подстановки:
\begin{itemize}
	\item $x[x := N] = N$
	\item $y[x := N] = y$
	\item $(P\,Q)[x := N] = (P[x := N])(Q[x := N])$
	\item $(\lambda y \, . \, P)[x := N] = \lambda y \, . \, (P[x := N]), \;\; y \notin \FV(N)$
	\item $(\lambda x \, . \, P)[x := N] = (\lambda x \, . \, P)$
\end{itemize}

На примере четвёртого правила рассмотрим следующую неприятность: $(\lambda y \, . \, x \, y)[x := y]$ (здесь $y \in \FV(N)$).

Отсюда вытекает следующее соглашение (соглашение Барендрегта): имена связанных переменных всегда выбираются так, чтобы они отличались от имён свободных переменных. В этом случае можно использовать подстановку без оговорки о свободных и связанных переменных.

Лемма подстановки:

\Lm Пусть $M, \, N, \, L \in \Lambda$. Предположим $x \not\equiv y$ и $x \notin \FV(L)$. 

Тогда $M[x := N][y := L] \equiv M[y := L][x := N[y := L]]$

\Proof нудная индукция по 7 пунктам.